《**午夜凶鈴**》（日文：）为[日本](../Page/日本.md "wikilink")[懸疑](../Page/懸疑電影.md "wikilink")[恐怖電影](../Page/恐怖電影.md "wikilink")，改編自[鈴木光司的同名](../Page/鈴木光司.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")。該片於1998年上映，由[中田秀夫執導](../Page/中田秀夫.md "wikilink")。

## 劇情

這部電影講述一個流傳在日本[中學生之間的傳言](../Page/中學生.md "wikilink")，當某人看過一套受到[詛咒的](../Page/詛咒.md "wikilink")[錄影帶後](../Page/錄影帶.md "wikilink")，會接到一通奇怪鈴聲的[電話](../Page/電話.md "wikilink")，在這通電話結束後，觀看者就會受到詛咒。記者淺川（[松嶋菜菜子飾](../Page/松嶋菜菜子.md "wikilink")）無意間發現了這四名死者都是死於[心臟衰竭](../Page/心臟衰竭.md "wikilink")，且死前臉上均出現驚恐的詭異神色。

浅川在好奇心的驅使下展開調查，意外發現一卷神秘錄影帶竟是這四件死亡事件的關鍵，傳說所有看過錄影帶的人都在七天之內逐一慘死，而且死因不明。為了解開謎底並解救同樣看了錄影帶的兒子，淺川和前夫高山龙司（[真田廣之](../Page/真田廣之.md "wikilink")
飾）一同抽絲剝繭追尋真相。經過層層追蹤後，終於知道原來錄影帶的制作者是[山村貞子](../Page/山村貞子.md "wikilink")（[佐伯日菜子](../Page/佐伯日菜子.md "wikilink")
飾）。[戰前](../Page/二戰.md "wikilink")[超能力者](../Page/超能力.md "wikilink")[山村志津子与伊熊平八郎的女兒](../Page/山村志津子.md "wikilink")。

志津子因其超能力不容於世人而含冤死去，而[遺傳到超能力的貞子也繼承了悲哀的命運](../Page/遺傳.md "wikilink")。被父親推到[井裡活埋](../Page/井.md "wikilink")，在井裡七天才死於極度痛苦中的貞子利用超能力將對世人的憤恨化為詛咒，記錄在這卷錄影帶中。淺川終於來到了錄影帶中所出現的那口古井，並且找到埋在井內的貞子遗骸。他們認為貞子的遺願是將自己的屍骨帶回安葬。

正當一切似乎結束時，淺川的前夫暴斃在寓所，死狀跟之前四起死亡事件的死者相同。淺川才發現他们原来犯了一个错误。唯一可以避免死亡的方法是將錄影帶拷貝給尚未看過的其他人看，將詛咒轉嫁給其他人，不過會讓貞子的詛咒永遠留存於人世間。

## 人物原型

據「七夜怪談」編導高橋洋說，片中貞子的母親志津子是真有其人——[御船千鶴子](../Page/御船千鶴子.md "wikilink")（みふね
ちづこ/Mifune
Chizuko，1886年7月17日-1911年1月19日）這位真實存在的透視超能力者，生於明治19年，在日本有千里眼千鶴子之稱而聞名。她因哥哥的[催眠實驗](../Page/催眠.md "wikilink")，在[明治](../Page/明治.md "wikilink")41年的[夏天](../Page/夏天.md "wikilink")，利用透視能力在[海中找到一只](../Page/海.md "wikilink")[金](../Page/金.md "wikilink")[戒指而聲名大噪](../Page/戒指.md "wikilink")，而在「七夜怪談」中具有超能力的志津子（貞子的母親）就是以她為範本創造出來的角色。

當時有位研究日本靈異現象的[福來友吉](../Page/福來友吉.md "wikilink")[博士為了證明特異功能的存在](../Page/博士.md "wikilink")，找到千鶴子在[媒體面前當眾實驗](../Page/媒體.md "wikilink")。在一場由東京帝國大學校長[山川健次郎主持的公眾實驗中露餡](../Page/山川健次郎.md "wikilink")，被當時媒體及輿論指稱為騙子。年方24歲的千鶴子之後服[毒自殺](../Page/毒.md "wikilink")，自殺原因眾說紛云。另一位特異功能者[長尾郁子則是日本首位能利用特異功能](../Page/長尾郁子.md "wikilink")，將自己腦裡所想像的畫面或文字投射在[影像底片上的傳奇人物](../Page/影像.md "wikilink")，在千鶴子死後，福來博士也找上她作研究，然而同樣的被山川在媒體面前揭發為是魔術手法。長尾在41歲病死。

這兩則事件在日本明治史上稱為「」。\[1\]

## 續集貞子謎咒與復活之路的關聯性

為什麼本系列會出現兩部續集?因為在小說裡，復活之路是第2集沒錯，但因為第1集在拍成電影時，情節與人物設定有做更改，劇情改成是以恐怖靈異的方向走，這部復活之路的編、導、製作團隊是另一組人，並非第1集的原班人馬，劇情則是改編小說第2集「螺旋」，但因為小說第2集裡有部份情節提到DNA遺傳因子、複製、病毒等，偏重於醫學、科幻風格，所以在拍成電影上映時，導致於和電影第1集產生矛盾，劇情完全對不上。

所以後來電影第1集的導演中田秀夫，以第1集的故事背景延伸出另一部原創續集「貞子謎咒」，雖然貞子謎咒沒有取材任何原著小說裡的情節，也有念力、超能力、醫學實驗之類的超現實元素，但劇情發展和第1集的關連性大也比較有完整清楚的結局，直接延續了電影七夜怪談第1集，所以在推出時，貞子謎咒變成了「正宗七夜怪談續集」、復活之路是番外篇。

## 與小說的差異

七夜怪談小說的劇情和電影有很大的差異，其最大的差異，是在於小說中的第三集，和電影的第三集貞子謎咒有相當大的差異，而這個電影的第三集普遍被一般觀眾認為是「真正的電影第二集」，因為一般人都不認為復活之路是第二集，而小說中復活之路確實為第二集。小說中的淺川為男性，而電影是女性。

高山龍司和主角的關係是高中同學，這也和電影中兩人是前夫妻的關係，有细微不同，他願意幫他，純粹是這樣的工作很有挑戰性，而他也說能夠知道自己哪時候會死，其實也充滿挑戰性。當然他在第一集最後也死了，而淺川和行沒有死的原因在第二集有介紹，因為在高山龍司死後，發現出來的一個病毒叫做Ring，而他正在紀錄這件事情完成玲的報告書，而這個報告書會散播病毒，達到貞子控制那個世界的人的目的，高野舞沒有死是因為他看完影帶之後正處於排卵期，貞子藉由他的身體復活了，雖然在第二集最後他也死了。

不過，在第二集中有個醫生想阻止貞子，卻被貞子警告，而在這集中也透露出貞子具有雙重性徵。第二集的最後高山龍司復活。

在第三集中的故事一開始就轉到另一個世界，主角的名字也換了，後來主角的父親得到了轉移性癌症，也就是這個癌症會不斷的轉移，而那個世界也無法治癒，而他從他父親口中得知他父親之前利用電腦創造出的虛擬世界-環，已經遭到破壞了，他在想或許這個世界的絕症，可能跟那個世界有關，所以他就來到沙漠中找到還在監視虛擬世界的人，那個人告訴他，他是環的世界裡的高山龍司，因為高山龍司在死前從錄影機口，看到有人在監看他們的世界，他向他透露出請把我帶到你們的世界去，也就是因為這個世界帶來了高山龍司，才造成某種絕症的產生，也就是高山龍司必須回去環的世界，先解救那個世界的絕症。

而那個人也告訴他，他也有特效藥可以治癒那個世界，於是高山龍司又回去環的世界。而在第二和第三高山龍司都是藉由貞子的身體復活。而第三集並沒有交代高山龍司是否救了環的世界，以及得到轉移性癌症病毒的世界。而在第二集裡面，那個原本要阻止玲的報告書出版的人，在此之前還跟貞子有過性關係。而他是後來才知道自己跟一個死了三十年的人發生關係，頓時讓她心裡絕得畏懼。第四部真相大白才是小說中的外傳，這個外傳主要介紹貞子的故事。而事實上電影是純以恐怖電影去設計，小說則是將科幻和恐怖結合。

## 票房

  - [台灣電影票房方面](../Page/台灣電影票房.md "wikilink")，在台北票房獲得新台幣5083萬。維持17年台北電影票房的日片冠軍，後被《[你的名字](../Page/你的名字.md "wikilink")》超越。\[2\]

## 影響與相关作品

此片甫推出即造成轟動。製片人及原作結合現代社會的錄影帶、相機、電視及聲納探測儀等成功塑造出「鬼是可以被現代科學辨認出的真實存在」以及「恐怖事情可能就在你身邊」的真實感。播出後在[亞洲各地不斷流傳出中小學生看過本片後不敢開電視](../Page/亞洲.md "wikilink")、不敢接電話，甚至接到無聲電話就以為自己將如片中死者般慘死而離家出走等未經證實的謠言，此片影響可見一斑。也造就了日後[鬼來電系列的搶眼票房](../Page/鬼來電.md "wikilink")。

續集的部分有1998年[飯田讓治執導的](../Page/飯田讓治.md "wikilink")《[午夜凶鈴2：復活之路](../Page/午夜凶鈴2：復活之路.md "wikilink")》（，），1998年中田秀夫拍攝《[午夜凶鈴續集之貞子纏身](../Page/午夜凶鈴續集之貞子纏身.md "wikilink")》，外傳《[貞相大白](../Page/貞相大白.md "wikilink")》（*Ring
0*）。續集結合當時初成功的複製羊話題，兼論以[DNA複製人類的道德問題](../Page/DNA.md "wikilink")：在第一集中扮演配角的與淺川前夫疑似有曖昧關係的學生高野舞（中谷美紀飾）被貞子經由網際網路附身並淪為貞子製造複製品的機器。

此片及其續集在日本也曾被改拍為連續劇《[惡靈貞子](../Page/惡靈貞子.md "wikilink")》以及《[貞子復活](../Page/貞子復活.md "wikilink")》。

韓國也購買了該片的版權，並於1999年重製，稱為《[午夜冤靈](../Page/午夜冤靈.md "wikilink")》（*The Ring
Virus*）。

此片在亞洲地區不斷地刷新票房紀錄，造成轟動的同時，這一股日本恐怖風潮同樣也吹到了美國。由[夢工廠翻拍而成的](../Page/夢工廠.md "wikilink")《[七夜冤靈](../Page/七夜冤靈.md "wikilink")》（**）在美國締造了亮眼的成績。《七夜怪談》所掀起的日式恐怖片高潮，令其倣作在之後的3年裏大量湧現。其作者鈴木光司隨後也獲得「日本[斯蒂芬·金](../Page/斯蒂芬·金.md "wikilink")」的稱號。

角川電影於2012年5月在日本上映3D版的電影《[貞子3D](../Page/貞子3D.md "wikilink")》；並於2013年8月日本上映《[貞子3D2](../Page/貞子3D2.md "wikilink")》。

日本在2016年推出[18禁動畫](../Page/18禁動畫.md "wikilink")《都市傳說系列 其之貳 詛咒的錄影帶》（）。

2017年好萊塢又全新重製新版西洋《[七夜怪譚](../Page/七夜怪譚.md "wikilink")》（Rings）電影，於大螢幕上映。

2019年中田秀夫再次製作、導演「貞子」電影，日本將於5/24上映，台灣檔期待確認。

## 劇情故事世界觀

由於本系列的故事世界觀相當複雜，電影、和小說各走各的故事背景設定，因此在這裡以電影版的世界觀來列出，目前七夜怪談系列的劇情世界觀有兩個平行時空，一個是屬於電影正篇「七夜怪談」系列的，一個是「番外篇」復活之路系列的，貞子3D雖然屬於七夜怪談系列電影，但是以世界觀來說是屬於復活之路系列。

  - '''電影正篇「七夜怪談」時空：貞相大白---\>七夜怪談---\>貞子謎咒。 '''

<!-- end list -->

  - '''電影「番外篇」復活之路(原著小說第2集)世界：復活之路---\>貞子3D---\>貞子3D2。 '''

為什麼會這樣區分?因為貞子3D電影有個和復活之路共通的角色，那就是瀨戶康史演的角色，他在片中演的是小茜(石原里美飾演)的男友孝則\!而孝則全名是姓安藤，而他正是復活之路裡的男主角，醫生安藤滿男的兒子\!\!當然，如果看過復活之路的電影或小說的人，一定都知道孝則在小時候溺水死了\!沒錯\!他小時候是死了，但後來利用DNA科技、安藤醫生留下的孝則毛髮、加上貞子間接性的協助，讓他死而復活，而且他還在短短時間內急速成長到死前的年紀和模樣，不過卻失去了他死亡的記憶，他不知道自己曾經死過，就這樣過著普通人的生活，一直生活到貞子3D的故事裡...。從以上這些設定看來，電影七夜怪談、和復活之路變成兩個獨立的平行世界，而貞子3D和續作兩部電影是屬於「復活之路」世界的續作電影。

## 漫畫

  - **貞子**（リング）原作：鈴木光司（作畫：）日本講談社，台灣新潮流代理出版，1996年2月14日。
      - 忠實呈現並完整改編小說情節。
  - **七夜怪談上下卷**（リング
    上下巻）原作：鈴木光司（作畫：、腳本：）[東立出版](../Page/東立.md "wikilink")、1999年7月15日，同時出版。
      - 小說的內容和電影的內容混合而成的漫畫版。
  - **七夜怪談2～貞子謎咒～**（リング２）原作：鈴木光司（作畫：[MEIMU](../Page/MEIMU.md "wikilink")、腳本：高橋洋）[東立出版](../Page/東立.md "wikilink")、1999年7月25日。
  - **七夜怪談之貞子復活**（らせん）原作：鈴木光司（作畫：桜水樹）日本[角川書店出版](../Page/角川書店.md "wikilink")，未代理、1999年9月。
  - **七夜怪談之貞子傳說**（バースデイ）原作：鈴木光司（作畫：MEIMU、腳本：高橋洋）[東立出版](../Page/東立.md "wikilink")、2000年4月5日。
  - **七夜怪談之貞相大白**（リング０～バースデイ～）原作：鈴木光司（作畫：MEIMU、腳本：高橋洋）[東立出版](../Page/東立.md "wikilink")、2000年4月5日。
  - **貞子**（）原作：鈴木光司（作畫：MEIMU、腳本：藤岡美暢、）電影《[貞子3D](../Page/貞子3D.md "wikilink")》漫畫版，[台灣角川出版](../Page/台灣角川.md "wikilink")、2012年8月25日。
      - 完整改編電影的漫畫版

## 資料來源

<references/>

## 參見

  - [凶鈴再現](../Page/凶鈴再現.md "wikilink")（1998）
  - [午夜凶鈴2 貞子纏身](../Page/午夜凶鈴2_貞子纏身.md "wikilink")（1999）
  - [貞相大白](../Page/貞相大白.md "wikilink")（2000）
  - [貞子3D](../Page/貞子3D.md "wikilink")（2012）
  - [貞子3D2](../Page/貞子3D2.md "wikilink")（2013）
  - [貞子vs伽椰子](../Page/貞子vs伽椰子.md "wikilink")（2016）

## 外部链接

  - [the ringworld](http://www.theringworld.com/) - 关于午夜凶铃系列所有电视和电影作品汇总

  - [the Ring
    AREA](https://web.archive.org/web/20060821105316/http://www.obrasilero.com/ring/)
    - 对午夜凶铃电影分镜头分析，以及相关内容

  -
  - [Snowblood Apple's Ring Cycle
    article](http://www.mandiapple.com/snowblood/theringcycle.htm) -
    对该系列所有影片的评论

  - [Snuff Video -
    该片导致心脏猝死](https://web.archive.org/web/20070828043533/http://www.fearful-symmetry.co.uk/snuff.htm)

[分類:日本小說改編電影](../Page/分類:日本小說改編電影.md "wikilink")
[分類:日本恐怖片](../Page/分類:日本恐怖片.md "wikilink")

[Category:1999年电影](../Category/1999年电影.md "wikilink")
[Category:1990年代恐怖片](../Category/1990年代恐怖片.md "wikilink")
[Category:伊豆群島背景電影](../Category/伊豆群島背景電影.md "wikilink")
[Category:伊豆半島背景電影](../Category/伊豆半島背景電影.md "wikilink")
[Category:中田秀夫電影](../Category/中田秀夫電影.md "wikilink")
[Category:午夜凶鈴](../Category/午夜凶鈴.md "wikilink")

1.
2.  [破鬼后貞子17年紀錄
    《你的名字》稱霸台北日片票房](http://ent.ltn.com.tw/news/breakingnews/1877156),2016.11.04
    自由時報